<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="out/Pelyarmenus.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="out/Pelyarmenus.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Conte conclusif du <hi rend="italique">Roman des Sept Sages</hi> selon <hi rend="italique">B</hi></title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription, analyse</resp>
               <persName key="CC">Camille Carnaille</persName>               
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>Transcription du conte XXX contenu dans le manuscrit cyclique B</extent>
         <publicationStmt>
            <authority>UniGE (Université de Genève, Suisse)</authority>
            <authority>ULB (Université Libre de Bruxelles, Belgique)</authority>
            <authority>FNS (Suisse)</authority>
            <authority>FNRS (Wallonie, Belgique)</authority>
            <authority>ATILF (Analyse et Traitement Informatique de la Langue Française), UMR 7118,
               Nancy-Université (France)</authority>
            <availability status="restricted">
               <licence>usage pour les membres de l'équipe</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Bruxelles</settlement>
                        <repository>KBR</repository>
                        <idno>9245</idno>
                     </msIdentifier>
                     <msContents>
                        <msItem>
                           <locus from="16vb" to="17rc"/>
                           <title>Conte XXX</title>
                        </msItem>
                     </msContents>
                     <physDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote xml:id="main1">Première main</handNote>                          
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                           <decoNote xml:id="lettrine6"/>
                        </decoDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <correction>
               <p>Le texte édité est basé sur le ms. V. Les corrections apportées visent à réparer
                  les bévues du copiste ; certaines omissions non erronées de V qui pourraient
                  dériver d’un saut du même au même ont été corrigées et commentées en note. Lorsque
                  le texte de V est fautif et que les leçons des autres témoins sont adiaphores,
                  nous suivons B, qui est le premier manuscrit collationné, sauf justification
                  contraire dans les notes critiques. Les corrections, toutes ope codici, sont
                  signalées dans le texte entre crochets carrés. En cas de correction, les graphies
                  sont uniformisées d’après l’usus scribendi de V pour les mots seuls et les courts
                  syntagmes n’excédant pas cinq mots ; la graphie du témoin dont provient la
                  correction est indiquée entre parenthèses. Dans tous les autres cas, les
                  corrections respectent la graphie du témoin dont elles proviennent ; si plusieurs
                  témoins partagent la leçon, la graphie suit l’ordre de collation, alphabétique :
                  BGX2.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Conformément à l’usage, nous distinguons le u du v et le i du j. Pour le futur des
                  verbes avoir et savoir, nous transcrivons ainsi avroie et non auroie ; savra et
                  non saura, par convention mais également par analogie avec des formes comme averez
                  (§193) ou saverai (§213), sporadiques. Concernant la conjugaison de pouvoir, nous
                  transcrivons pouez, pouons, pouoir, conformément au traitement du u dans les
                  textes de cette époque.</p>
               <p>L’édition restitue intactes les particularités graphiques propres à la rédaction
                  des scribes différents de V2 et de V3. Nous livrons ci-dessous la liste exhaustive
                  des abréviations employées par les deux copistes
                  <!-- POURCC à compléter quand intro finie --></p>
               <p>La séparation des mots vise à rendre le texte le plus intelligible possible pour
                  un lectorat contemporain.<!-- POURCC à compléter quand intro finie --> Nous détaillons
                  ici la liste exacte de ce travail de segmentation : Expressions composées Les
                  expressions composées usuelles ou celles qui sont passées soudées dans la langue
                  moderne sont transcrites en un seul mot : - les adverbes nonporquant, dorenavant
                  (mais d’ores en avant), malgré (sauf quand il s’agit de l’adjectif mal et du
                  substantif gré), depuis, puisque, toujours (mais touz jours), jamés, huimés (mais
                  mes hui), pourquoi interrogatif, autrefois ‘jadis’, atant, dusques, jusques,
                  toutevoies (mais toutes voies), l’endemain, parmi, partout adverbe ; - que que
                  ‘quoi que’ pour le distinguer de l’adverbe concessif, qui que ; - les déterminants
                  lequel, laquelle, auquel, ledit, oudit ; - les adjectifs ou noms composés, les
                  verbes s’écrivent en un mot quand ils existent encore dans la langue française
                  comme tel et en deux mots lorsque le manuscrit les sépare et que la composition
                  n’existe plus aujourd’hui : mal bailli et mal talent mais bienvenu, bienfait,
                  malveuillance, enmener, ensuivre ; - le verbe asavoir (différent d’une
                  construction préposition a + savoir). En revanche nous maintenons une séparation
                  dans lonc temps , de ci a tant que (mais atant adverbe), onques mes (à cause de la
                  place de l’adverbe dans la phrase) , pieça mes, piece mes, a tout préposition (y
                  compris a touz, a toute), devant dit . Nous séparons également toujours l’adverbe
                  tres de l’adjectif qu’il modifie, contrairement à l’agglutination du manuscrit.
                  Destinataires Les adresses Ma dame, Mon seigneur sont toujours écrites en deux
                  mots. Dans le cas de mon seigneur (que je sache la volenté de mon seigneur § 140,
                  il s’agit de distinguer l’emploi du titre monseigneur. Préfixes de réciprocité Ces
                  préfixes sont accolés au verbe : il s’entreferirent, il s’entraiment, il
                  s’entraprochent. En revanche, une apostrophe est de mise entre la préposition et
                  le pronom dans contr’eus ou entr’eus. Agglutination et prépositions
                  agglutinées<!-- POURCC compléter surtout ici -->
               </p>
            </normalization>
            <punctuation>
               <p>La ponctuation du manuscrit V est confiée au punctus elevatus et au colon (:). Ce
                  dernier s’emploie systématiquement après l’interjection Ha, en discours direct. Le
                  copiste du témoin V2 et celui de V<hi rend="exp">3</hi> termine souvent la
                  ligne par un jambage exponctué, que nous n’avons pas rendu dans la transcription.
                  Les copistes présentent également systématiquement ou presque des y avec des
                  points suscrits, que nous avons choisi aussi de ne pas rendre. De nombreuses
                  majuscules rythment également le texte ; nous avons conservé ce signe mais selon
                  les usages actuels. Les majuscules qui coïncident avec des initiales ornées ont
                  une fonction ornementale évidente : elles introduisent un nouveau paragraphe ou un
                  nouveau chapitre lorsqu’elles suivent la séquence enluminure+rubrique. Chiffres :
                  La seule ponctuation proprement médiévale que nous avons retenue est celle des
                  points encadrants les notations numériques. Nous ne traduisons ainsi pas ces
                  chiffres en toutes lettres mais conservons ce système. Majuscules : Les noms
                  propres suivants prennent une majuscule : Sainte Eglise, Saint Esperit, Nostre
                  Seigneur, Nostre Sauveour (quand il désigne Dieu) mais saint Nicholas et saint
                  Pierre de Romme (qui désigne le saint et non la fête ou le lieu) ; Palais Majour,
                  Bretaigne la Menour. Le pronom Il et les possessifs portent aussi la majuscule
                  lorsqu’il renvoie à Dieu. Dialogues : Le changement de locuteur dans les dialogues
                  se marque par l’usage du tiret long. Pour faciliter le balisage les incises comme
                  dist il sont comprises dans les guillemets, lorsque le discours direct continue.
                  Emploi de la virgule, du point et du point-virgule : Nous n’utilisons pas la
                  virgule pour les énumérations réalisées au moyen des conjonctions de coordination
                  ne et et, sauf pour le cas d’un changement de point de vue. Quand deux
                  propositions coordonnées par et ou ou ont des sujets différents, la virgule est de
                  mise devant ces conjonctions. La présence de la virgule marque également que l’on
                  entre dans un nouveau groupe verbal doté de ses propres compléments. Les
                  propositions incidentes et les propositions subordonnées sont placées entre
                  virgules. La virgule sert à isoler tout élément explicatif, comme une épithète non
                  liée, une apposition, une explicitation (c’est a savoir, c’est a dire … ; Or sais
                  je bien de voir que, se il fust miens, que .... / et cuidoit on que de prouesce
                  passeroit le pere, tout eust il le non del meilleur chevalier de Galylee). La
                  virgule s’emploie également devant o ou entre dans les tournures : Helcanus vint,
                  o lui trente compaignons, et chevaucha ... Nous distinguons par une virgule les
                  relations déterminatives des relatives qualificatives. Précisons seulement que les
                  relatives du type il vit le chevalier qui combatoit, puisqu’elles indiquent un
                  processus (« qui est en train de... »), ne sont pas séparées par une virgule. La
                  virgule permet aussi de distinguer l’emploi de mais, puis, si, ains, coordonnants
                  de leurs autres emplois. Le point est utilisé quand une nouvelle phrase propose un
                  changement de sujet, comme le point-virgule lorsqu’il y a un changement de point
                  de vue au sein d’une même phrase. Et et si : Nous avons évité de commencer une
                  phrase par Si ou Et, sauf pour les cas où le texte marque un changement de sujet
                  ou de point de vue. Emploi du point d’exclamation : Le point d’exclamation est
                  systématiquement employé après l’interjection Ha ! et l’adverbe Comment ! marquant
                  l’étonnement. Il est généralement employé avec l’impératif et le subjonctif
                  optatif. Usage de signes diacritiques Cédille : La cédille indique que la lettre c
                  a la valeur phonétique [s]. Accent : L’accent aigu est placé sur : -la lettre e
                  ayant valeur de [e] tonique pour distinguer du [e] central atone, uniquement en
                  syllabe finale, dans les mots se terminant donc par -e ou -es : verité, mangié,
                  adés, aprés, etc. ; - les monosyllabes en -es homographes : pour distinguer lés
                  ‘large’ de l’article les ; le nom nés ‘navire’ de l’enclise nes ; le nom dés de
                  l’article ou la préposition des, le nom trés de l’adverbe tres, le nom més
                  ‘messager’ de l’adverbe mes, etc. ; - la terminaison en -es des noms propres :
                  Zachariés ; - la désinence de P5, comme volés, et la désinence de P2 du verbe
                  pouvoir, comme dans tu pués pour le distinguer du verbe puer. Tréma : Notre
                  recours au tréma est restreint. Il nous sert uniquement à distinguer des
                  homographes ou presque homographes : « pais » de païs ou paÿs ; oi (verbe avoir)
                  de oï (participe passé du verbe oïr) ; air ‘air’ de aïr ‘haine’ ; chaï ou chaÿ de
                  chai pour distinguer le participe passé de la P1 du verbe ; chairent (présent) de
                  chaïrent (passé simple) ; fui (P1 du parfait du verbe ‘être’) de fuï (verbe fuir).
                  Nous avons volontairement limité cette liste. Nous aurions pu, par exemple, faire
                  la distinction entre seü (le participe passé de suivir) et seu ‘connaissance’,
                  mais il ne nous a pas semblé pertinent de marquer ici une différence que la
                  syntaxe du texte éclaire largement. Nous employons en outre le tréma pour rendre
                  compte d’un hiatus qui s’est maintenu dans la langue moderne mais que les graphies
                  peuvent masquer. Ainsi de d’oïr et ses dérivés (sauf sur oiant, qui ne connaît
                  plus de hiatus aujourd’hui), obeïr, conjoïr, conjoï (on entend encore aujourd’hui
                  le hiatus dans jouir, mais pas sur conjoui), haïr, traïson.</p>
            </punctuation>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>Le présent document s'intègre dans le projet FNS/FNRS "Canoniser les Sept Sages de Rome". 
                L'objectif est ici de donner accès à la version particulière qu'offre le manuscrit B (Bruxelles, KBR 9245) 
                en particulier ici pour le <hi rend="italique">Roman des Sept Sages de Rome</hi>. On peut en effet lire dans ce témoin 
                un conte supplémentaire inscrit dans ce roman à tiroirs, qui n'est pas inédit dans la tradition et mériterait 
                donc d'être mieux étudié dans ce contexte. La transcription donnée ici de cet énième et dernier conte 
                ajouté dans ce manuscrit s'inscrit dans cette visée.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fro">français médiéval</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="#CC" when="2024-10-28">Création du fichier</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
        <div>
            <p n="P1"><note type="apparat">Le présent document ne visant qu'à donner accès à la version particulière 
                qu'offre entre autres (à lister) le témoin manuscrit siglé B (Bruxelles KBR 9245) pour la conclusion du 
                <hi rend="italique">Roman des Sept Sages de Rome</hi>, nous débutons la transcription que nous souhaitons en offrir 
                uniquement quand commence cet ajout dans la tradition, en cours de paragraphe, sans aucune rupture 
                à noter à cet endroit dans le manuscrit. Notons que, dans le manuscrit V (qui a servi de base à l'édition des romans du second 
                épicycle du cycle qui se forme à la suite de ce roman), à l'issue de quatre lignes supplémentaires qui viennent clore sur la 
                question posée par l'empereur à l'impératrice de confirmer ces accusations, et sa confirmation, le paragraphe se clôt ainsi avant de 
                laisser place au paragraphe conclusif, lui aussi retravaillé, cela est discuté ci-dessous, dans la version offerte par B.</note><pb n="16rb"/>
                <said aloud="true" direct="true">Et quant ele vit que je ne le feroie mie, si se fist sainier et descira ses draps et 
                    dist que <seg ana="discoursEnchassé">ce avoie je fait</seg>. 
                Si vous pri, biau pere, que vous m'en faciez droit a l'esgart <cb n="c"/>de vostre court. Et se ele le veut nijer, je sui
                prest de prouver par bataille ou par jugement a l'esgart de vos pers.</said>
                Li empereres et tuit li baron furent mout esbahi de la parole. 
                <said aloud="true" direct="true">Par l'ame mon pere, dist li empereres, je ferai droit jugement.</said> 
                Adont fu li empereys esbahie, si dist : 
                <said aloud="true" direct="true">Sire, ne creez mie cel deable, il est tous forssenez et ne set que il dist. Si vous assotera. 
                Mauvais traistres, dist ele, voirement me volis tu efforcier et desciras ma robe et depeças mon visage.</said>
                <said rendition="dialogue" aloud="true" direct="true">Sire, dist li damoisiaus, je sui tout prest de prouver envers un autre 
                    chevalier que ele ment comme desloiaus et traytresse.</said>
                <said rendition="dialogue" aloud="true" direct="true">Seigneurs, dist li empereres, conseillies moi.</said> 
                <said rendition="dialogue" aloud="true" direct="true">Sire, dist li uns des senateurs, je vous conseilleroie 
                    que vous feissiez pais de ceste chose.</said>
                <said rendition="dialogue" aloud="true" direct="true">Par foi, dist li damoisiaus, ou je serai destruit ou ele sera destruite, 
                    se loial jugement ne me faut, car elle a fait son pooir de moi destruire. Si pri a mon pere et a tous les haus hommes 
                    qui ci sont que il me tiegnent droit et facent avoir loial jugement.</said>
                Atant se lieve un chevalier qui estoit neveu au fils a l'empereor et dist : 
                <said aloud="true" direct="true">Sire empereres, oyes, et trestous vos barons. Vostre fils a esté en grant aventure de mort. 
                    Et je sui tout prest de prover cors a cors encontre un chevalier que ce est veritez que vostre fils dist. 
                    Si le tenez a droit si comme vous estes droituriers.</said>
                <said rendition="dialogue" aloud="true" direct="true">Et se je fail de droit faire, dist li empereres, dont soie je honnis.</said> 
                Et quant l'empereys oÿ ce, si trembla de paour. Et un chevalier qui estoit neveu l'empereys <cb n="d"/>dist :
                <said aloud="true" direct="true">Sire, je sui pres et appareilliés de prouver cors a cors contre un chevalier 
                    que ce que li empereys dist est voir et que vostre fils ment.</said>
                Atant fu la bataille otroiee et d'une part et d'autre. Or tost dist li empereres : 
                <said aloud="true" direct="true">Alez vous appareiller sans respit quar je ne mengerai si sera faite la bataille 
                    et le quelque soit en avra sa deserte et sa merite.</said> 
                Mout fu la court troublee de cele aventure. Que vous feroie je lonc conte ?
                Li chevalier vindrent a la bataille et le champ fu bien gardé. Et tout le pueple prioit que Dieus en donnast a chascun 
                son droit. Li chevalier hurterent chevaus des esperons et se ferirent roidement des espiés et des lances et des escus 
                si que il cheÿrent tous <num>ii</num> a la terre. Li chevaliers au fils a l'empereour monta seur son cheval, et li chevaliers
                a l'empereys ne pot assener au sien. Ains fu si bleciés que il ne vit point de clarté. Li chevaliers au damoisel donna a son
                aversaire tel cop seur la teste que il li rompi les las de son hiaume, si que li hiaumes li cheÿ a terre, et puis le feri du 
                plat, si que il l'estonna tot. Et puis li dist : 
                <said aloud="true" direct="true">Rent toi, recreant !</said> et il ne sonna mot. 
                Et cil le feri si que il le pourfendi dusques es dens. Et lors cheÿ cil mors a la terre. 
                <said aloud="true" direct="true">Sire, fait li chevaliers au damoisel, ai je bien fait ce que je doi ?</said>
                Et ceuls qui gardoient le champ distrent <said aloud="true" direct="true">oÿl</said>. 
                <said rendition="dialogue" aloud="true" direct="true">Sire, dist li chevaliers au fils a <cb n="e"/>l'empereour, faites nous droit de la fausse femme, 
                car vous et tous les autres veez bien que ele a tort.</said>
                Et li empereres a dit :
                <said aloud="true" direct="true">Je le ferai que ce est drois. Venez avant, dist li empereres, fausse empereis desloial qui 
                moi et mon fils volies honnir, vous le comperes de vostre cors et de vostre ame.</said>
                Lors la fist prendre et mener hors de la vile, et fist faire <num>i</num> grant feu d'espines 
                et puis dist : 
                <said aloud="true" direct="true">Jehissiés la fausseté que vous volies bastir.</said>
                Ele vit que ele ne seroit de noient espargnié, si dist : 
                <said aloud="true" direct="true">Sire empereres, je voi bien que je ne serai de riens esparnié et que il me couvient morir, 
                car voirement ai je eu tort envers vostre fils et Diex l'a bien demoustré, mais je cuidoie que 
                vous deussiés faire aussi comme un chevaliers fist qui par l'enortement de sa femme destruit 
                son fils.</said>
                <said rendition="dialogue" aloud="true" direct="true">Et comment l'en avint il, dist li empereres ?</said>
                <said rendition="dialogue" aloud="true" direct="true">Sire, je le vous dirai non pas pour mon miex, mais pour mon pis.</said></p>
        </div>
          <div>
            <head type="rubrique"><cb n="d"/>Comment la male marrastre conte un <cb n="e"/>conte pour sa destruccion.
            <note type="apparat">La rubrique se lit à longues lignes sur ces deux colonnes, avant que le texte ne débute en haut de la colonne 
            sur laquelle est donnée la rubrique, juste avant l'enluminure qui vient terminer les colonnes.</note></head>
            <figure>
                <graphic
                    url="https://viewerd.kbr.be/display/B/6/4/5/3/1/3/9/0000-00-00_00/zoomgallery/BE-KBR00_B-16453139_0000-00-00_00_0032_70x70.jpg"/>
                <figDesc>Enluminure de 15 UR, sur deux colonnes, d-e. Se font face deux groupes de personnages menés par, à gauche, 
                    l'empereur figuré assis et couronné, suivi par trois hommes, et une dame, la marrastre probablement, elle aussi 
                suivie de trois personnages.</figDesc>
            </figure>
              <p n="P2"><cb n="e"/><said aloud="true" direct="true"><c ana="lettrine6">S</c>ire, il avint que uns damoisiaus ama mout 
                  une damoisele, et ele lui. Et tant que 
            il en ot <num>i</num> fil qui crut et amenda. Et tant que la dame morut. Li chevaliers en fu forment iriés et fu longuement veves 
            sans femme et se remaria et prist une femme qui mout en haÿ l'enfant, por ce que il estoit hoirs de la terre au chevalier et que li 
            sien enfant, se ele les avoit, ni aroient riens. Si commença a mal dire de l'enfant et disoit au chevalier que ses fils li fesoit damage 
            du sien. Li chevaliers amoit sa femme et la creoit de quanque ele disoit. Si en haÿ son enfant pour le dit de sa femme. Li chevaliers 
            avoit une coupe d'or et ses fix avoit une huche ou il metoit ses choses. Une nuit, se fu li enfes couchies, si se dormoit 
            et sa marrastre vint a son lit et prist sa clef et deffrema <pb n="17"/>sa huche et mist dedenz la coupe son pere et puis refrema la huche 
                et remist la clef a la coroie de l'enfant desouz le cheves de son lit. Et lors s'en revint couchier jusques au matin. 
                L'endemain quant il fu temps de mengier, si mist l'en tables napes, sel et coutiaus et hennas d'argent et de madre. 
                <seg ana="discoursEnchassé">Sire, dist la dame, qu'est nostre grant coupe devenue ?</seg>
                <seg rendition="dialogue" ana="discoursEnchassé">Dame, dist il, ce vous doi je demander.</seg>
                <seg rendition="dialogue" ana="discoursEnchassé">Sire, dist la dame, demandez la a vostre filz qui toutes vos choses emble.</seg> 
                  <seg rendition="dialogue" ana="discoursEnchassé">Dame, fait il, je croi qu'il ne l'a mie, querez la bien partout.</seg>
                  <seg rendition="dialogue" ana="discoursEnchassé">Sire, dist ele, nous l'avons quise en touz les liex de ceste maison fors en 
                      sa huche et la est ele, ou il l'a vendue a aucun orfevre.</seg>
                  <seg rendition="dialogue" ana="discoursEnchassé">Sez tu, dist li chevaliers a son filz, que ma coupe est devenue ?</seg>
                  <seg rendition="dialogue" ana="discoursEnchassé">Sire, dist li enfes, si m'aïst Diex, nenil.</seg>
                  <seg rendition="dialogue" ana="discoursEnchassé">Sire, dist la marrastre, cuidiez vous bien, l'eust il qu'il le reconneust. 
                      Nenil, par foi, ja lerres ne regehira son meffait se force ne l'i fait faire. Mais deffremez sa huche et prenez garde se 
                      ele y est ou non.</seg>
                  <seg rendition="dialogue" ana="discoursEnchassé">Par dieu, dist li enfes qui n'i penssoit nul mal, je la deffermerai volentiers.</seg> 
            Lors la deffrema et ouvri et ses peres y regarda, si a veue sa coupe. 
                  <seg ana="discoursEnchassé">Ore, sire, dist la marrastre, vous ne me voliez croire !</seg>
                  <seg rendition="dialogue" ana="discoursEnchassé">Par foi, fait li sires, or va il malement ! 
                      Or sai je bien que vous avez voir dist de moult de choses ne onques mais ne me percui si bien 
            que mes filz fust lerres comme je fais ore. Or vueil je bien que il soit destruis car je n'ai que faire de larron.</seg>
            Lors apela <num>iii</num> de ses serjanz et leur commanda a noijer son <cb n="b"/>son filz. Cil le pristrent si isnelement que il n'ot 
                  loisir de soi escondire. Si l'enmenerent a une grant riviere et li lierent une grant pierre au col et le noijierent. 
                  Or avoit li enfes <num>ii</num> cousins de la sereur sa mere qui le venoient veoir, si encontrerent les <num>iii</num> sergens qui 
                  l'avoient noijé. Et li uns des <num>iii</num> cuida que cil eussent veu ce que il avoient fait, si ot tele paor que il se noia, et 
                  les autres <num>ii</num> s'en furent. Et cil les pristrent et leur demanderent que il avoient et distrent : 
                  <seg ana="discoursEnchassé">Or nous contez voir, ou nous vous couperons les testes.</seg>
                  <seg rendition="dialogue" ana="discoursEnchassé">Nous avons, dist li uns, par le commandement du seigneur de 
                      cestui castel noijé son filz par le dit de sa marrastre qui touz jourz l'acusoit a son pere.</seg>
            Quant cil l'oïrent, si furent dolent de leur cousin qui noijés estoit. Si occistrent tantost les <num>ii</num> serjanz et puis monterent 
                  ou chastel, si trouverent le chevalier et sa femme, si les occistrent ambedeuz et puis 
            s'en repairirent en leur païs. Ainsi vengierent cil leur cousin qui noiez estoit. 
            Et tout ainsi eusse je fait de vostre filz se je peusse par aventure ou pis encore.</said>
                  <note type="apparat">Ici, la narration du manuscrit B semble a priori recouper avec celle que l'on 
                      peut lire dans d'autres témoins, en particulier pour cette première énonciation de l'empereur 
                      sur laquelle s'ouvre ce qui est présenté au début du dernier paragraphe du roman dans le manuscrit V 
                      qui a servi de base à l'édition des romans de continuation dans le cycle qui s'ouvre à l'issue du 
                      <hi rend="italique">Roman des sept sages</hi> qui s'achève ici.
                      De manière intéressante, la portée de la conclusion qui y est offerte n'est cependant pas la même. 
                      Si l'on décrit dans les deux cas la mise à mort de l'impératrice, suivie d'une forme de moralisation 
                      évidente pour juger les traitres (<hi rend="italique">cf.</hi> V f.14vc), le manuscrit B varie une fois encore en ouvrant plus explicitement sur 
                      la suite du récit qui va débuter avec le <hi rend="italique">Roman de Marques de Rome</hi> qui 
                      relate les aventures du jeune fils de l'empereur devenu lui-même empereur à la mort de son père.</note>
            <said rendition="dialogue" aloud="true" direct="true">Par mon chief, dist li empereres, bien vous estes jugiee.</said>
            Lors la fist geter ou feu ou ele fu tost arsse et ot sa deserte de sa traïson. Et li empereres et ses filz et tuit li baron repairierent 
            et s'en alerent et les <num>vii</num> sages furent moult liez de ce que il furent si bien venu a chief de leur oeuvre, et li empereres 
                  leur guerredonna bien la painne que il orent de son fil <cb n="c"/>aprendre. Et lors repaira chascuns en sa besoigne.
              Et li empereres tint son filz por ami et furent puis ensamble tant comme il vesqui et aprés sa mort fu ses filz empereres de Romme. 
              Et ainsi li aida Dieus pour sa loiauté et honni sa marrastre pour sa fausseté. Et puis li avint auques pres autel cas comme il fist a 
              son pere de la seue femme, et fu par sa femme aussi deceüs et plus que ses peres n'avoit esté de sa marrastre. Et orent li 
                  <num>vii</num> sage moult de paine et moult a souffrir pour sa femme, car ele fu plus male et plus desloiaus et plus plaine de mal 
              art que sa marrastre. Aprés ces choses avint que li empereres Diocleciens devint de moult grant aage et acoucha malades
              d'une grant enfermeté et d'une grant langueur, par quoi il morut. Ses jones filz a qui l'empire demoura et tuit li baron de la terre
              en firent moult grant duel, car moult avoit esté preudomme et tenu sa terre en pais toute sa vie. L'en enseveli le cors mout richement 
              a l'usage du païs. Ainsi comme il aferoit a empereeur et fu mis en terre a grant honneur et a grant sollempnité.</p>
        </div>
      </body>
   </text>
</TEI>