<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="equipe">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>À propos - Équipe et partenaires</title>
            <respStmt>
               <resp>Élaboration</resp>
               <name key="CC">Camille Carnaille</name>
               <!-- ORCID 0000-0001-5396-8929 -->
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>UniGE (Université de Genève, Suisse)</authority>
            <authority>ULB (Université Libre de Bruxelles, Belgique)</authority>
            <authority>FNS (Suisse)</authority>
            <authority>FNRS (Wallonie, Belgique)</authority>
            <authority>ATILF (Analyse et Traitement Informatique de la Langue Française), UMR 7118,
               Nancy-Université (France)</authority>
            <availability status="restricted">
               <p>à l'usage des personnes impliquées dans ce projet</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Ce document vise à ouvrir la porte à toutes les données du projet Canoniser les Sept
               Sages, dont les sources sont référencées dans les documents ad hoc.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="YFJ">
                  <persName key="YFJ">Yasmina Foehr-Janssens</persName>
               </person>
               <person xml:id="SV">
                  <persName key="SV">Simone Ventura</persName>
               </person>
               <person xml:id="PD">
                  <persName key="PD">Prunelle Deleville</persName>
               </person>
               <person xml:id="CC">
                  <persName key="CC">Camille Carnaille</persName>
                  <!-- ORCID 0000-0001-5396-8929 -->
               </person>
               <person xml:id="AM">
                  <persName key="AM">Aminoël Meylan</persName>
               </person>
               <person xml:id="SL">
                  <persName key="SL">Sophie Lecomte</persName>
               </person>
               <person xml:id="BG">
                  <persName key="BG">Bertrand Gaiffe</persName>
               </person>
               <person xml:id="GS">
                  <persName key="GS">Gilles Souvay</persName>
               </person>
               <person xml:id="Brodtkorb">
                  <persName key="Brodtkorb">Lorna B. Brodtkorb</persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head type="title">Équipe</head>
            <div xml:id="carnaille">
               <head>Camille Carnaille</head>
               <p>(ULB - UNIGE pendant le projet)</p>
               <p>Postdoctorante au sein du projet « Canoniser les Sept Sages », Camille Carnaille
                  est titulaire d’un doctorat, obtenu à l’Université de Genève en 2021, qu’elle a
                  consacré à l’étude du jeu des émotions dans la littérature médiévale française.
                  Elle s'intéresse aux questions comportementales, aux normes prescrites en la
                  matière, aux jeux de performance et aux questions de vérité impliquées dans ce
                  contexte. Dans le cadre du présent projet, elle s'est initiée aux enjeux de
                  <ref target="roman-de-pelyarmenus">l’édition numérique dans le cadre du travail mené sur le <hi rend="italique">Roman
                     de Pelyarmenus</hi></ref>, ainsi que de <ref target="roman-de-pelyarmenus-codicologique">l'analyse 
                        codicologique qui le sous-tend</ref>. Elle s'est aussi chargée de
                  <ref target="roman-de-pelyarmenus-litteraire">l'analyse littéraire de ce texte</ref>, avec
                  Prunelle Deleville, ainsi que de <ref target="roman-de-pelyarmenus-alignement">l'alignement des manuscrits cycliques pour le <hi
                     rend="italique">Roman de Pelyarmenus</hi></ref> et pour <ref
                     target="cycle-des-sept-sages-alignement">l'ensemble du
                  Cycle</ref>. </p>
            </div>
            <div xml:id="deleville">
               <head>Prunelle Deleville</head>
               <p>(ULB - UNIGE pendant le projet)</p>
               <p>Prunelle Deleville a réalisé l’édition et le commentaire littéraire d’une
                  réécriture de l’<hi rend="italique">Ovide moralisé</hi> pour sa thèse de doctorat,
                  dans le cadre du projet de recherche « Ovide en français ». Elle s’intéresse tout
                  particulièrement à la réception de l’Antiquité au Moyen Âge et à la traduction du
                  latin vers le français médiéval mais aussi à l’allégorie en général. Au sein du
                  présent projet, elle a eu le plaisir de collaborer à  <ref target="roman-de-pelyarmenus">l’édition numérique du <hi
                     rend="italique">Roman de Pelyarmenus</hi></ref> et <ref target="roman-de-pelyarmenus-codicologique">son analyse 
                        codicologique</ref>. Elle s'est
                  aussi chargée de <ref target="roman-de-pelyarmenus-litteraire">l'analyse littéraire de ce
                  texte</ref>, avec Camille Carnaille, ainsi que
                  du <ref target="roman-de-pelyarmenus-glossaire">glossaire</ref> et de la 
                  <ref target="roman-de-pelyarmenus-table">table des proverbes</ref>. </p>
            </div>
            <div xml:id="foehr-janssens">
               <head>Yasmina Foehr-Janssens</head>
               <p>(UNIGE)</p>
               <p>Yasmina Foehr-Janssens co-dirige le projet « Canoniser les Sept Sages » avec
                  Simone Ventura. Elle est Professeure de littérature française médiévale à
                  l’Université de Genève et responsable des enseignements interdisciplinaires en
                  Études Genre à la Faculté des Lettres. Sa recherche concerne les formes longues et
                  brèves de la narration médiévale. Elle accorde un intérêt particulier à l’impact
                  de la fabrique fictionnelle du genre sur le maniement poétique et rhétorique du
                  récit. Elle a publié de nombreux travaux sur la tradition des <hi rend="italique"
                     >Sept sages de Rome</hi>.</p>
            </div>
            <div xml:id="lecomte">
               <head>Sophie Lecomte</head>
               <p>(UNamur - ULiège pendant le projet)</p>
               <p>Après des études en langues et littératures romanes (UNamur – ULg), Sophie Lecomte
                  a obtenu un mandat d’aspirant F.R.S.-FNRS pour réaliser une thèse (Université de
                  Namur – Università degli Studi di Siena) consacrée à l’édition critique partielle
                  du <hi rend="italique">Roman de Méliadus</hi>, premier volet du cycle arthurien de
                     <hi rend="italique">Guiron le Courtois</hi>, dans le cadre du projet du «
                  Groupe Guiron », dirigé par Lino Leonardi et Richard Trachsler. Elle a ensuite
                  bénéficié de bourses de recherche post-doctorales (Fondazione Ezio Franceschini de
                  Florence, puis Scuola Normale Superiore de Pise) pour parachever le travail
                  d’édition. Elle a également terminé une nouvelle édition critique de <hi
                     rend="italique">Guy de Warwick</hi> en prose. Elle a collaboré au projet pour
                  <ref target="roman-de-pelyarmenus-codicologique">l'étude codicologique et philologique</ref> et 
                  <ref target="roman-de-pelyarmenus">l'édition critique du <hi
                     rend="italique">Roman de Pelyarmenus</hi></ref>. </p>
            </div>
            <div xml:id="meylan">
               <head>Mello Meylan </head>
               <p>(UNIGE pendant le projet)</p>
               <p>Mello (Aminoël) Meylan a obtenu son Master en littérature médiévale et philosophie
                  à l’Université de Fribourg en novembre 2020 après un Mémoire intitulé « L’a.b.c.
                  nostre damme – Étude et édition du manuscrit Paris BnF fr. 837 » sous la direction
                  de la Professeure Marion Uhlig. Iel se consacre désormais à sa thèse de doctorat
                  portant sur le <hi rend="italique">Roman de Laurin</hi>, sur les particularités et
                  spécificités de ce dernier, tout comme sur la place unique et centrale qu’il tient
                  au sein du <hi rend="italique">Cycle des Sept Sages de Rome</hi>. </p>
            </div>
            <div xml:id="ventura">
               <head>Simone Ventura</head>
               <p>(ULB - UPF Barcelona pendant le projet)</p>
               <p>Simone Ventura co-dirige le projet « Canoniser les Sept Sages » avec Yasmina
                  Foehr-Janssens. Ses intérêts de recherche couvrent les domaines de l’édition, de
                  l’analyse linguistique (particulièrement lexicale et syntaxique) et du traitement
                  numérique de textes longs en prose française, occitane et catalane entre le
                     <num type="century">xiii</num><hi rend="exp">e</hi> et le <num type="century">xv</num><hi rend="exp">e</hi> siècle. Dans
                  le projet, il s'est chargé de <ref target="roman-de-pelyarmenus-linguistique">l'étude linguistique du <hi rend="italique">Roman de
                     Pelyarmenus</hi></ref>, ainsi que de la
                  supervision de <ref target="roman-de-pelyarmenus">l'édition</ref>. </p>
            </div>
            <div xml:id="zanardi">
               <head>Florian-Pierre Zanardi</head>
               <p>(UNIGE - Lumière-Lyon II pendant le projet)</p>
               <p> Florian-Pierre Zanardi est titulaire d'un Master en langue et littérature
                  françaises obtenu à l'université Jean-Moulin-Lyon-III et de l'agrégation de
                  lettres. En 2022, il entreprend une thèse de doctorat en littérature médiévale en
                  cotutelle avec les universités de Genève et Lumière-Lyon-II. Le projet a pour
                  ambition de fournir une édition numérique du <hi rend="italique">Roman de
                     Kanor</hi> contenu dans le manuscrit BnF, fr. 1446. Ce travail se propose
                  d'employer les avancées de la philologie numérique pour analyser cette version
                  non-cyclique de l'ultime roman du <hi rend="italique">cycle des Sept Sages</hi>.
                  L'étude littéraire a pour objectif de mettre au jour le système de remaniements
                  narratifs qui donne à cette version un place singulière dans l'économie du cycle.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div xml:id="partenaires">
            <head type="title">Partenaires</head>
            <p><hi rend="bold">Bibliothèques</hi>
               <list>
                  <item><ref target="https://www.bnf.fr/fr">Bibliothèque nationale de France</ref></item>
                  <item><ref target="https://www.bl.uk/">British Library</ref></item>
                  <item><ref target="https://www.kbr.be/fr/">Bibliothèque royale de Belgique</ref></item>
               </list></p>
            <p><hi rend="bold">Laboratoires et Universités</hi>
               <list>
                  <item><ref target="https://ladisco.ulb.be/">Université libre de Bruxelles</ref></item>
                  <item><ref target="https://www.unige.ch/lettres/mela/enseignant/littframed">Université de Genève</ref></item>
                  <item><ref target="https://www.atilf.fr/">ATILF</ref></item>
               </list>
            </p>
            <p><hi rend="bold">Collègues</hi>
               <list>
                  <item><ref target="https://dl.acm.org/profile/81310482335">Bertrand Gaiffe (ATILF)</ref></item>
                  <item><ref target="https://www.unige.ch/lettres/mela/enseignant/philologie/yan-greub">Yan Greub (ATILF/UNIGE)</ref></item>
                  <item><ref target="https://perso.atilf.fr/gsouvay/">Gilles Souvay (ATILF)</ref></item>
                  <item><ref target="https://ciham.cnrs.fr/annuaire/membres_statutaires/ariane-pinche/">Ariane Pinche (CNRS)</ref></item>
                  <item><ref target="https://www.unige.ch/lettres/humanites-numeriques/equipe/collaborateurs/simon-gabay">Simon Gabay (UNIGE)</ref></item>
               </list>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>