<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="roman-de-pelyarmenus-legenda">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Légende - Roman de Pelyarmenus</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Légende</head>

            <p>Voici l'édition critique nativement numérique du Roman de Pelyarmenus, réalisée par
               notre équipe. </p>
            <p> Pour encadrer ce travail, plusieurs remarques liminaires et analyses du roman ont
               été rédigées par nos soins, voir <ref target="index.html#roman-de-pelyarmenus"
                  >Introduction</ref>. </p>
            <p> Est ici donné le texte critique, ainsi que l'apparat et les notes critiques,
               accessibles en cochant les boutons dédiés dans la barre supérieure. </p>
            <p> Ces informations apparaissent respectivement en marges gauche et droite. Il est
               aussi possible de faire apparaître directement l'apparat en plaçant le curseur sur la
               portion de texte en question dans le texte critique. Les notes critiques sont
               également lisibles en bas de page. </p>
            <p> Le texte a été organisé en chapitres, conformément à l'usage des rubriques dans le
               manuscrit V. Une page a été dédiée à chacune de ces portions de texte. Il est
               possible de naviguer de l'une à l'autre de ces pages via le bouton "Table des
               matières" dans la barre supérieure. </p>
            <p> Un petit code couleurs a été appliqué au texte pour mettre en relief quelques
               informations utiles à la lecture : </p>

            <list>
               <item> En rouge sont données les rubriques, la mention des enluminures et leur
                  légende, ainsi que les initiales qui marquent le début de chaque paragraphe, selon
                  la structuration du texte dans le manuscrit V. </item>
               <item>En bleu sont présentées les mentions de personnages, explicitement nommés ou
                  non. En passant le curseur sur la mention du personnage en question apparaissent
                  les données de la fiche qui lui est dédiée dans l'index nominum. </item>
               <item>En vert sont, dans la même logique, présentées les mentions de lieux,
                  explicitement nommés ou non. On peut de la même manière faire apparaître les
                  informations qui lui sont liées dans l'index locorum en passant le curseur à cet
                  endroit.</item>
            </list>
         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>
